\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé \no{}8 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{20 avril 2024}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


%\vspace{1cm}




%%%%

\begin{exercice}[Cours]
  \begin{enumerate}
\item Rappeler le théorème de Rolle.
\item Rappeler le théorème de la bijection monotone.
\item Donner le développement limité à l'ordre $2n$ en $0$ de $\cos x$.
\item Rappeler la définition d'une famille libre dans $\mathbb K^n$.
\item Rappeler la définition d'une application linéaire.
\item Rappeler la définition de la dimension d'un sev.
\item  Soit $f$  un endomorphisme  de  $\mathbb K^n$.  Définir Ker$(f)$  et
  Im$(f)$.
\item Rappeler  le théorème  de dérivation des  fonctions définies  par une
  intégrale dépendant de bornes variables.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Dérivation]
  
% On considère la fonction $f$ définie par $f(x) = \dfrac{x}{\ln(1+x)}$ si $x \neq 0$ et $f(0) = 1$.

% \begin{enumerate}
% \item Démontrer que $f$ est continue sur $]-1,+\infty[$.
% \item Démontrer que $f$ est dérivable sur $]-1,+\infty[$.
% \item Étudier les variations de $f$ sur son ensemble de définition. 
% \item Donner l'équation de la tangente à la courbe représentative de $f$ au
%   point d'abscisse 0. 
% \item Étudier  les positions  relatives au  voisinage de  $0$ de  la courbe
%   représentative de $f$ et de sa tangente. 
% \item Étudier les  branches infinies de la courbe représentative de $f$.
% \end{enumerate}

Soit $f$ définie sur $ℝ$ par $f(x)=\cos(\arctan(2x+1))$.

\begin{enumerate}
\item \'Etudier le sens de variation de $f$.
\item \'Etudier les limites de $f$ en $+\infty$ et en $-\infty$
\item Résoudre l'équation $f(x) = \frac{1}{2}$
\item Montrer que la restriction de $f$ à l'intervalle $\left[ - \dfrac{1}{2}, +\infty \right[$ admet une fonction réciproque $g$ dont on précisera l'ensemble de définition.
\item Calculer $g'\left(\dfrac{\sqrt{2}}{2}\right)$.
\end{enumerate}

  
\end{exercice}



\begin{exercice}[Développements limités]
  
\begin{enumerate}
\item Former le développement limité à l'ordre 3 en 0 de $f(x)=\dfrac{\operatorname{e}^{x^2}-1}{x}$.
\item Former le développement limité à l'ordre 3 en 0 de $g(x)=\dfrac{\ln(1+x)}{\cos x}$.
\item On considère la fonction $h(x)=\dfrac{\tan x}{x}$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $h$ peut être prolongée par continuité en 0 par une fonction $\tilde{h}$.
\item Former un développement limité à l'ordre 2 de $\tilde{h}$ en 0.
Donner l'équation de la tangente au point d'abscisse 0 et la position relative locale de la courbe représentative de $\tilde{h}$ et de sa tangente au voisinage de 0.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Branches infinies]
  
On         considère         la        fonction         définie         par
$f(x)=\dfrac{\operatorname{e}^x+1}{x+1}$.  Étudier l'existence  d'asymptotes
et de branches paraboliques de $\mathcal{C}_f$, la courbe représentative de
$f$. 

\end{exercice}



\begin{exercice}[Algèbre linéaire]
  On considère la famille de vecteurs de $ℝ^3$ suivante :

\[ \mathcal{F} = (u_1,u_2,u_3) \mathrm{~avec~} u_1 = (1,0,2) , \, u_2 = (1,1,-1), \, u_3 = (5,3,1) \].

\begin{enumerate}
\item La famille $\mathcal{F}$ est-elle libre ?
\item Donner une équation cartésienne de Vect$(\mathcal{F})$.

\medskip

On considère désormais l'application $f : \left\lbrace \begin{array}{lll} ℝ^3 & \mapsto & ℝ^3 \\ (x,y,z) & \mapsto & (x+y,y+z,z+x) \end{array}\right.$.

\item Démontrer que $f$ est un endomorphisme de $ℝ^3$.
\item $f$ est-elle injective ? surjective ? bijective ?
\item $f(\mathcal{F})$ est-elle libre ? génératrice de $ℝ^3$ ?
\item Que vaut rg$(f(\mathcal{F}))$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}




















\begin{exercice}[Étude d'une fonction]
  
L'objet de ce problème est l'étude de la fonction $\displaystyle{f:\left\{\begin{array}{ll} ℝ\;\rightarrow\;ℝ \\ \;x\;\mapsto \dfrac{x}{1+\operatorname{e}^{x}}\end{array}\right.}$.

\medskip

Pour résoudre l'équation $f'(x)=0$,  on étudiera une fonction auxiliaire et différents algorithmes d'approximation d'une solution.

\medskip

Les différentes parties et questions ne sont pas indépendantes.

\medskip

\textbf{A. Étude d'une fonction auxiliaire}

\medskip

On considère la fonction $g$ définie sur $ℝ$ par

\[ g(x)=1+\operatorname{e}^{-x}-x \]

\begin{enumerate}
	\item Déterminer les limites de $g$ en $-\infty$ et en $+\infty$.
	

	\item Démontrer que $g$ réalise une bijection de $ℝ$ sur un intervalle à déterminer. On note $g^{-1}$ sa réciproque. Préciser le sens de variation de $g^{-1}$ et ses limites en $-\infty$ et en $+\infty$.
	\item Démontrer qu'il existe un unique nombre réel $\alpha$ tel que $g(\alpha)=0$. Établir que $\alpha\in\big]1,1+\frac{1}{\operatorname{e}}\big[$.

	\item Une approximation de $\alpha$ peut-être obtenue en utilisant l'algorithme de dichotomie dont on rappelle le principe: si $\alpha\in\big]u,v\big[$, on considère le milieu $w$ de l'intervalle $\big]u,v\big[$ et
			
\begin{enumerate}
	\item si $g(w)=0$, le problème est résolue car $\alpha=w$;
	\item si $g(u)\times g(w)<0$, alors $\alpha\in\big]u,w\big[$;
	\item si $g(u)\times g(w)>0$, alors $\alpha\in\big]w,v\big[$;
\end{enumerate}
	
	\noindent on réitère ce processus en prenant $\big]u,w\big[$ au lieu de $\big]u,v\big[$ dans le cas (b) et $\big]w,v\big[$ au lieu de $\big]u,v\big[$ dans le cas (c).
	
	 Écrire une fonction \texttt{dichotomie} d'argument $n$ en langage Python qui renvoie une valeur approchée de $\alpha$ \`a $10^{-n}$ pès. On pourra compléter le code suivant:
	
\texttt{def dichotomie(n):}

\hspace{20pt} \texttt{u,v= -------- }

\hspace{20pt} \texttt{while ---------------------------- :}

   \hspace{40pt}\texttt{w= --------- }
   
   \hspace{40pt}\texttt{if --------------------------------- :}
   
\hspace{60pt} \texttt{u,v= -------- }

\hspace{40pt} \texttt{else:}

\hspace{60pt} \texttt{--------------- }

\hspace{20pt} \texttt{return ---- }

\end{enumerate}

\textbf{B. Approximation par la méthode du point fixe} 

\medskip

On considère la fonction $h$ définie sur $ℝ$ par

\[ h(x)=1+\operatorname{e}^{-x} \]

et la suite $(a_n)_{n\inℕ}$ définie par $a_0=1$ et $a_{n+1}=h(a_n)$ pour tout $n\inℕ$.


\begin{enumerate}
	\item Justifier que $\alpha$ est l'unique solution de l'équation $h(x)=x$.

	\item Démontrer que pour tout $x\geq 1$, $h(x)\geq 1$ et $|h'(x)|\leq\frac{1}{\operatorname{e}}$, où $h'$ désigne la fonction dérivée de $h$.
	\item Soit $t>\alpha$ fixé. Démontrer que $|h(t)-\alpha|\leq\frac{1}{\operatorname{e}}|t-\alpha|$.

	Cette inégalité est-elle encore vraie si $t\in\big[1,\alpha\big]$?


	\item Démontrer par récurrence que pour tout $n\inℕ$, $a_n\geq 1$ et $|a_n-\alpha|\leq \operatorname{e}^{-(n+1)}$.
	
	\item En déduire que la suite $(a_n)_{n\inℕ}$ converge vers $\alpha$.
	
	Déterminer alors un entier naturel $p$ tel que $a_{p}$ est une valeur approchée de $\alpha$ à $10^{-3}$ près.
	
	 \textit{On admettra que $2.30<\ln(10)<2.31$.}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{C. Étude de la fonction $f$}

\medskip

 On rappelle que la fonction $f$ est définie sur $ℝ$ par

\[ f(x)=\frac{x}{1+\operatorname{e}^{x}} \]

\begin{enumerate}
	\item Justifier que $f$ est de classe $\mathscr C^{\infty}$ sur $ℝ$.
	\item Déterminer les limites de $f$ en $-\infty$ et en $+\infty$.
	\item Démontrer que $\alpha$ est l'unique solution de l'équation $f'(x)=0$ et que $f(\alpha)=\alpha-1$.
\item Dresser le tableau de variation de la fonction $f$ et préciser si $f$ admet des extrema locaux.
	\item Déterminer une équation de la tangente à la courbe représentative de $f$ au point d'abscisse $0$.
	
	Étudier la position relative de la courbe par rapport à  cette tangente au voisinage de $0$.

	\item Démontrer que la courbe de $f$ admet des droites asymptotes aux voisinages de $-\infty$ et $+\infty$.
	
	 Étudier la position relative de la courbe par rapport à ces asymptotes.

	\item Représenter schématiquement l'allure de la courbe de $f$ sur un dessin en faisant apparaitre les éléments de l'étude précédente utiles au tracé.
\end{enumerate}

\end{exercice}





\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
